%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Une matrice combinante]
  Soit $A$ la matrice de $\MM_{n+1}(\R)$ définie, pour tout $(i,j)\in \interent{1 n+1}^2$ par
  \[ a_{i,j} = \left \{ \begin{array}{ll} \binom{j-1}{i-1} &\text{si }i\leq j\\0 & \text{sinon}\end{array}\right. \]

  \begin{enumerate}
    \item Interpréter $A$ comme la matrice d'un endomorphisme de $\R[-n]$.\\\textit{On pourra développer $(X+1)^j$.}
    \item En déduire que $A$ est inversible, et déterminer son inverse.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $j\in \interent{0 n}$. On rappelle que, d'après la formule du binôme de Newton : 
	\[ (X+1)^j = \sum_{i=0}^j \binom{j}{i}X^i.\]
	Notons alors $f:\R[-n]\to \R[-n]$ définie par $f(P)=P(X+1)$. $f$ est un endomorphisme de $\R[-n]$, et le résultat précédent montre que 
	\[ \forall j\in \interent{0 n},\quad f(X^j) = \sum_{i=0}^j \binom{j}{i} X^i = \sum_{i=0}^j a_{i+1,j+1}X^i. \]
	On en déduit que, en notant $\BB=(1,X,\hdots, X^n)$ la base canonique de $\RR[-n]$,
	\[ \Mat_{\BB,\BB}(f) = \matrice{\binom{0}{0}&\binom{1}{0}&\hdots&\binom{n-1}{0}&\binom{n}{0}\\0&\binom{1}{1}&\hdots&\binom{n-1}{1}&\binom{n}{1}\\
		0&0&\hdots&\binom{n-1}{2}&\binom{n}{2}
	\\
		\vdots&\vdots&&\vdots\\
		0&0&\hdots&\binom{n-1}{n-1}&\binom{n}{n-1}\\
		0&0&\hdots&0&\binom{n}{n}} = A.\]
	\item Notons alors $g:\R[-n]\to\R[-n]$ l'application définie par $g(P)=P(X-1)$. $g$ est également un endomorphisme de $\R[-n]$ et $f\circ g= g\circ f= \id_{\R[-n]}$. Ainsi, $f$ est un isomorphisme, et $f^{-1}=g$. Ainsi, 
	\[ A^{-1} = \Mat_{\BB,\BB}(g). \]
	Or, 
	\[ \forall j\in \interent{0 n},\quad g(X^j) = \sum_{i=0}^j \binom{j}{i} X^i(-1)^{j-i}  \]
	et finalement
	\[ \boxed{A^{-1} = \matrice{\binom{0}{0}&-\binom{1}{0}&\hdots&(-1)^{n-1}\binom{n-1}{0}&(-1)^n\binom{n}{0}\\0&\binom{1}{1}&\hdots&(-1)^{n-2}\binom{n-1}{1}&(-1)^{n-1}\binom{n}{1}\\
		0&0&\hdots&(-1)^{n-3}\binom{n-1}{2}&(-1)^{n-2}\binom{n}{2}
	\\
		\vdots&\vdots&&\vdots\\
		0&0&\hdots&\binom{n-1}{n-1}&-\binom{n}{n-1}\\
		0&0&\hdots&0&\binom{n}{n}}}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
